Para todas las categor\'ias de palabras se prefiere la lematizaci\'on. A continuaci\'on
se detallan las decisiones tomadas en casos particulares.

\subsubsection{Conectores}
Clases de palabra como preposiciones (`seg\'un'), pronombres relativos (`que') o
conjunciones (`si') que suelen funcionar como conectores subordinantes son
etiquetados con la categor\'ia \textit{SCONJ}.

\subsubsection{Nombres}
Por cuestiones de relevancia para el estudio, se mantiene la marca de g\'enero (femenino
o masculino), pero se omite la marca de n\'umero (singular o plural). Ejemplo: `abuelas'
$\rightarrow$ `abuela'.

\subsubsection{N\'umeros}
Se omiten todos, aquellos que aparecen en d\'igitos (`1', `10', etc.) y los que aparecen
en caracters (`cuarenta').

\subsubsection{Puntuaci\'on}
Se omiten todas los signos etiquetados como signos de puntuaci\'on (\textit{PUNCT}).
Ejemplos: `¿', `?', `;'.

\subsubsection{Verbos}
\begin{itemize}
    \item Se omiten los cl\'iticos (`la', `lo', `le' y sus formas plurales). En caso de
    que el verbo presente una forma con cl\'itico, se lo omite y se lo convierte a su
    forma infinitiva. Ejemplo: `consierar\textit{la}' $\rightarrow$ `consierar'.
    \item Se omiten las formas reflexivas (`se'). En caso de que el verbo presente
    una forma reflexiva, se lo omite y se lo convierte a su forma infinitiva.
    Ejemplo: `enfrentar\textit{se}' $\rightarrow$ `enfrentar'.
\end{itemize}

\subsubsection{Verbos auxiliares}
\begin{itemize}
    \item La categor\'ia \textit{AUX} es despreciada.
    \item Aquellos verbos catalogados con la etiqueta \textit{AUX} fueron
    recatalogados como verbos (\textit{VERB}) si pertenecen a ese tipo de
    palabra, y transformados a la forma en infinitivo. Ejemplo: `seamos' $\rightarrow$ `ser'.
\end{itemize}

\subsubsection{Palabras con tokenizados err\'oneos}
Se omiten las cadenas de caracteres que al ser tokenizadas quedaron unidas a un
signo de puntuaci\'on. Ejemplos: `¡negando', `¿por'.
