Para este trabajo se utilizó la versión taquigráfica de la sesión número
23 (reunión 28) celebrada por la Cámara de Senadores, en la que se abordó la
regulación del acceso a la interrupción voluntaria del embarazo y a sus
posteriores cuidados. Los datos fueron obtenidos de la página del Senado de la Nación
Argentina\footnote{\url{https://www.senado.gob.ar/parlamentario/sesiones/29-12-2020/28/}}
utilizando el método de \textit{scrapping}.\par
En primer lugar, se descargó la transcripción en formato \textit{PDF} y, luego, por
medio de la librería \textit{pdfminer}\footnote{\url{https://pdfminersix.readthedocs.io/en/latest/}},
se lo convirtió a texto plano, de manera que fuese procesable. Dado que la librería
empleada en la conversión no arrojó una transcripción limpia y que, además, no todo el texto
resultaba de relevancia para el presente trabajo, se realizó una tarea de
preprocesamiento, con el fin de limpiar y organizar los datos de forma útil a los
objetivos aquí perseguidos.\par
Como primer paso del preprocesamiento se quitaron los encabezados y pie de paǵina.
El archivo \textit{.pdf}, convertido a \textit{.txt}, no contaba con separación de
páginas, por lo que los encabezados y pies se convertían en líneas de texto que
interrumpían los discursos de los senadores y participantes del debate.
Posteriormente, se extrajo la sección del texto pertinente para este trabajo:
la sección 6, dedicada a la ``Regulación  del  acceso  a  la  interrupción
voluntaria  del  embarazo  y  a  la atención postaborto''. Otras secciones consistían
en el izamineto de la bandera, la convocatoria a la sesión, la lectura de la ley
resultante, entre otras cuestiones que no hacían al discurso argumentativos de los
asistentes, sino más bien a cuestiones protocolares, por lo que fueron desestimadas
para este análisis.\par
Con el texto de interés delimitado, y mediante el uso de patrones regulares, se
identificó a los distintos oradores y sus respectivos discursos, como así también
a las secciones que no pertenecían a fragmentos discursivos emitidos durante la
discusión, sino a comentarios agregados por el taquígrafo\footnote{``Luego de unos
instantes'' y ``Contenido no inteligible'' constituyen ejemplos de estos
fragmentos.}. Siguiendo la metodología descripta por \cite{monroe2008fightin},
los datos fueron guardados en un archivo en formato \textit{XML}, en el que
cada fragmento fue etiquetado con las siguiente información:
\begin{itemize}
    \item \texttt{speech}: etiqueta que indica si el fragmento corresponde a un
    discurso efectivamente emitido durante la discusión, en cuyo caso toma el
    valor \texttt{true}, o si consiste en un comentario del taquígrafo, ante lo cual
    toma el valor \texttt{false}.
    \item \texttt{speaker}: en el caso de que el contenido del texto refiera a
    un fragmento discursivo, esta etiqueta indica el nombre del orador que lo
    pronunció. Si el fragmento es un comentario del traquígrafo, la etiqueta
    recibe el valor \texttt{none}.
\end{itemize}
\par
Adicionalmente, como resultado del preprocesamiento, se extrajo la lista de
asistentes a la sesión en formato tabular, con el objetivo de poder
enriquecerla adicionando especificaciónes como la filiación partidaria y la
decisión de voto. En el caso de la filiación partidaria, se utilizó la
librería \textit{selenium}\footnote{\url{https://selenium-python.readthedocs.io/index.html}}
para buscar, en la página del Senado destinada a tal fin\footnote{\url{https://www.senado.gob.ar/senadores/Historico/Fecha}},
los senadores en ejercicio en la fecha en la que tuvo lugar la sesión.
La decisón de voto, en cambio, debió ser transcripta de forma manual. Si bien
se encontraba detallada en el documento de la sesión descarcargado, no fue posible convertir
la tabla del documento \textit{.pdf} a texto plano sin pérdida de información.
